# TP1 : Déploiement classique

Le but de ce TP est d'effectuer le déploiement de services réseau assez classiques, ainsi que réaliser une configuration système élémentaire (réseau, stockage, utilisateurs, etc.).

Au menu :
* partitionnement de disque
* gestion d'utilisateurs et de permissions
* gestion de firewall
* installation et configuration de services
  * serveur web
  * backup
  * monitoring + alerting


# 0. Prérequis

> **POUR RAPPEL** pour chacune des opérations, vous devez fournir dans le compte-rendu : comment réaliser l'opération ET la preuve que l'opération a été bien réalisée

🌞 **Setup de deux machines CentOS7 configurée de façon basique.**
* partitionnement
  * ajouter un deuxième disque de 5Go à la machine
  * partitionner le nouveau disque avec LVM
    * deux partitions, une de 2Go, une de 3Go
    * la partition de 2Go sera montée sur `/srv/site1`
    * la partition de 3Go sera montée sur `/srv/site2`
  * les partitions doivent être montées automatiquement au démarrage (fichier `/etc/fstab`)
* un accès internet
  * carte réseau dédiée
  * route par défaut
* un accès à un réseau local (les deux machines peuvent se `ping`) 
  * carte réseau dédiée 
  * route locale
* les machines doivent avoir un nom 
  * `/etc/hostname` 
  * commande `hostname`)
* les machines doivent pouvoir se joindre par leurs noms respectifs 
  * fichier `/etc/hosts`
* un utilisateur administrateur est créé sur les deux machines (il peut exécuter des commandes `sudo` en tant que `root`)
  * création d'un user
  * modification de la conf sudo
* vous n'utilisez QUE `ssh` pour administrer les machines
  * création d'une paire de clés (sur VOTRE PC)
  * déposer la clé publique sur l'utilisateur de destination
* le pare-feu est configuré pour bloquer toutes les connexions exceptées celles qui sont nécessaires
  * commande `firewall-cmd` ou `iptables`
* désactiver SELinux
  * `sudo setenforce 0`
  * **ET** remplacer `enforcing` par `permissive` dans `/etc/selinux/config`

Pour le réseau des différentes machines :

| Name           | IP             |
|----------------|----------------|
| `node1.tp1.b2` | `192.168.1.11` |
| `node2.tp1.b2` | `192.168.1.12` |

# I. Setup serveur Web

🌞 Installer le serveur web NGINX sur `node1.tp1.b2` (avec une commande `yum install`).

🌞 Faites en sorte que :
* NGINX servent deux sites web, chacun possède un fichier unique `index.html`
* les sites web doivent se trouver dans `/srv/site1` et `/srv/site2`
  * les permissions sur ces dossiers doivent être le plus restrictif possible
  * ces dossiers doivent appartenir à un utilisateur et un groupe spécifique
* NGINX doit utiliser un utilisateur dédié que vous avez créé à cet effet

🌞 Faire en sorte que les sites soient disponibles en HTTPS
* les sites doivent être servis en HTTPS sur le port 443, en plus du pot 80
  * n'oubliez pas d'ouvrir les ports firewall sur le serveur
* vous pouvez générer une clé et son certificat associé **dans le répertoire courant** en une seule commande avec :
  * `openssl req -new -newkey rsa:2048 -days 365 -nodes -x509 -keyout server.key -out server.crt`
  * plusieurs infos vous seront alors demandées. La seule qui est importante est le `Common Name` qui doit correspondre exactement au nom du site (chez nous c'est `node1.tp1.b2`)
  * le cert s'appelle alors `server.crt` et la clé `server.key` (vous pouvez parfaitement les renommer)
* bonnes pratiques 
  * le certificat et la clé portent le nom du site. Par exemple, ici : `node1.tp1.b2.key` et `node1.tp1.b2.crt`
  * sous CentOS7, on place souvent les certificats dans `/etc/pki/tls/certs`
  * sous CentOS7, on place souvent les clés dans `/etc/pki/tls/private`
    * les clés doivent posséder des permissions extrêmement restrictives (`400` c'est très bien)

---

Voici un exemple d'une unique fichier de configuration `/etc/nginx/nginx.conf` qui ne sert qu'un seul site, sur le port 8080, se trouvant dans `/tmp/test`:

```
worker_processes 1;
error_log nginx_error.log;
events {
    worker_connections 1024;
}

http {
    server {
        listen 8080;

        location / {
            root /tmp/test;
        }
    }
}
```

🌞 Prouver que la machine `node2` peut joindre les deux sites web.

# II. Script de sauvegarde

**Yup. Again.**

<div align="center"><img src="pic/missme.gif" /></div>

🌞 Ecrire un script qui :
* s'appelle `tp1_backup.sh`
* sauvegarde un dossier donné
  * c'est à dire qu'il crée une archive compressée pour chacun des dossiers sauvegardés
  * je vous conseille d'utiliser le format `tar` pour l'archivage et `gzip` pour la compression
* les noms des archives doivent contenir le nom du site sauvegardé ainsi que la date et heure de la sauvegarde
  * par exemple `site1_20200923_2358` (pour le 23 Septembre 2020 à 23h58)
* vous ne devez garder que 7 exemplaires sauvegardes
  * à la huitième sauvegarde réalisée, la plus ancienne est supprimée
* le script ne sauvegarde qu'un dossier à la fois, le chemin vers ce dossier est passé en argument du script
  * on peut donc appeler le script en faisant `tp1_backup.sh /srv/site1` afin de déclencher une sauvegarde de `/srv/site1`

🌞 Utiliser la `crontab` pour que le script s'exécute automatiquement toutes les heures.

🌞 Prouver que vous êtes capables de restaurer un des sites dans une version antérieure, et fournir une marche à suivre pour restaurer une sauvegarde donnée.

**NB** : votre script 
* doit s'exécuter sous l'identité d'un utilisateur dédié appelé `backup`
* ne doit comporter **AUCUNE** commande `sudo`
* doit posséder des permissions minimales à son bon fonctionnement
* doit utiliser des variables et des fonctions, **avec des noms explicites**

🐙 Créer une unité systemd qui permet de déclencher le script de backup
* c'est à dire, faire en sorte que votre script de backup soit déclenché lorsque l'on exécute `sudo systemctl start backup`

# III. Monitoring, alerting

🌞 Mettre en place l'outil Netdata en suivant [les instructions officielles](https://learn.netdata.cloud/docs/agent/packaging/installer) et s'assurer de son bon fonctionnement.

🌞 Configurer Netdata pour qu'ils vous envoient des alertes dans un salon Discord dédié
* c'est à dire que Netdata vous informera quand la RAM est pleine, ou le disque, ou autre, *via* Discord
